\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{natbib}

\usepackage[top=1.2in,bottom=1.2in,left=3.cm,right=3.cm,a4paper]{geometry}

\usepackage[font=footnotesize]{caption}

\usepackage{xcolor}

\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!99!black}
}

\usepackage{titling}

\pretitle{%
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{../fig/logo_UGA}
\vspace{2cm}ls

\begin{center}
\LARGE
}
\posttitle{\end{center}}
\postdate{\par\end{center}\vspace{12cm}~}

\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Projet instabilities}
\author{Youssef-Belhaji}

% to define new commands
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\mean}[1]{\langle #1 \rangle}

% to show the pieces of advice
\newcommand{\advice}[1]{{\it #1}}
% to hide the pieces of advice
% \newcommand{\advice}[1]{}

\begin{document}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{INTRODUCTION}

Le but de ce travail est de simuler et calculer à l’aide de méthode numérique quelques équations différentiels couplés dont la solution analytique est très complexe ou impossible à obtenir. Dans une première partie, on s’intéresse à un système couplé à deux degrés de liberté appelé « le modèle de la proie et prédateur » et inspiré des travaux de Vito Volterra sur l’évolution des populations vivant dans un même écosystème. Ensuite dans une seconde partie, on va traiter un modèle à trois degré de liberté, aussi très connus sous le nom du «modèle du chaos ». Ce système est une modélisation simplifiée que Lorenz a imaginé afin d’étudier les comportements fluide météorologique. Dans un premier temps, on va tracer les deux solutions numériques respectives à chacun des modèles, ensuite on va les analyser ainsi que les commenter.

\section{ETUDE DES SOLUTIONS NUMERIQUE } 
\subsection{Système à deux degrés de libertés}



\begin{itemize}
\item
La figure~\ref{ProieVsPredateur} montre les solution des équations différentielles couplées du modèle à deux degrés de libérté, calculées numériquement à l'aide de la méthode de Runge-Kutta. On constate que l'evolution des prédateur (y) est liée à celle de la proie (x) selon un cycle. On peut aussi déduire de ce graphique les conditions initiales (x0,y0)=(2,1). Les équations décrivant le modèle à deux degrés de liberté sont :

$\frac{d\left(X\right)}{dt}=AX-BXY$

$\frac{d\left(Y\right)}{dt}=-CY+DXY$

Ici on remarque que le tracé de Y en fonction de X forme un cycle car les coefficients A, B, C et D sont constant au cours du temps. Soit $\frac{Dx}{Dt}$ l'évolution de X (nombre de proie) en fonction du temps, et $\frac{Dy}{Dt}$ l'évolution de Y (nombre de prédateur) en fonction du temps. Par analogie à la dynamique de population proie-prédateur, on peut voir que le coefficient A décrit la multiplication et l'augmentation de la population de proie, tandis que B va décrire le taux de diminution de la population de proie à chaque instant t qu'une proie X rencontre un prédateur Y. De mème dans la deuxième équation décrivant l'évolution de la population de prédateur, on remarque que le coefficient D représente le taux d'augmentation de la population de prédateur à chaque instant t où cette dernière rencontre une proie X, et enfin le coefficient C décrit la diminution de la population de prédateur (on peut voire cela comme le taux de mortalité chez les prédateurs). Les coefficients B et D varient entre 0 et 1.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/ProieVsPredateur}
\caption{Modèle à 2 degrees de libèrté : proie (x) en fonction de prédateur (y) }
\label{ProieVsPredateur}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/ProieAndPredateurVsTime}
\caption{Evolution de proie (x) et prédateur (y) en fonction du temps }
\label{ProieAndPredateurVsTime}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/IsolinesOfpotential}
\caption{Lignes potentielles du modele Proie-Predateur}
\label{IsolinesOfpotential}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/LorenzModelZvsYvsX}
\caption{Modele de Lorenz à 3 degrés de liberté}
\label{LorenzModelZvsYvsX}
\end{figure}



\item
La figure~\ref{ProieAndPredateurVsTime} montre l'évolution de proie et de prédateur en fonction du temps. On peut tout d'abord vérifier que les conditions initials coincide avec la figure~\ref{ProieVsPredateur}, soit (x0,y0)=(2,1). On constate par ailleur que l'augmentation de proie à un instant t implique l'augmentation des prédateur, et par effet inverse ,cette mème augmentation de prédateur implique la diminution de proie. Enfin la diminution de proie conduit à une diminution de prédateur qui va impliquer alors l'augmentation de proie et ainsi de suite. Ce phénomène explique l'oscilation de y et de x avec un déphasage positif.   

Dans ce cas de modèle à deux degrés de libertés, X et Y oscillent autour de leurs second point fixe : (C/D, A/B). Ce point fixe est stable contrairement au premier point fixe : (0,0) qui est plus compliqué à obtenir car par analogie à la dynamique des espèces proie-prédateur, il correspond à l'extinction totale des deux espèces X et Y, ce qui n'est pas possible dans le cas de ce cycle parfait formée par nos deux équations couplées et avec des coefficient A, B, C et D constant au cours du temps. Ce point fixe (0,0) est appelé point de selle.

 
\item  
La figure~\ref{IsolinesOfpotential} montre l'évolution de prédateur en fonction de celle de proie mais cette fois pour différentes valeurs du coéfficient B, les plus grande ellipse sont tracée pour les valeur de B les plus petite. On constate que lorsque le coéfficient B augmente, alors x augmente ce qui implique aussi l'augmentation de y.




\subsection{Système à trois degrés de libertés }
\item 
La figure\ref{LorenzModelZvsYvsX} représente les solutions numériques d'un modèle à 3 degrés de liberté, connu aussi sous le nom de «modèle de Lorenz»:

$\frac{Dx}{Dt}=\sigma\cdot\left(Y-X\right)$

$\frac{Dy}{Dt}=\rho\cdot X-Y-X\cdot Z$

$\frac{Dz}{Dt}=X\cdot Y-\beta.Z$

On peut par exemple représenter par X, Y et Z trois variable qui pourraient caractériser l'écoulement d'un fluide : la vitesse V, la température T et la pression P. On peut alors résoudre numériquement les valeurs de ses variables à chaque instant t et ensuite les tracer les uns par rapport aux autres dans un repère à trois dimensions. On constate alors que ce modèle chaotique évolue selon une loi précise formant les "ailles d'un papillon". On constate que les points décrivent des cercles autour d'un attracteur en basculant d'une aille à l'autre sans que leurs trajectoires se coupe. Contrairement au modèle précédent à deux dégrées de libertés, ce modèle de Lorenz est très sensible au changement des valeurs initial. Deux valeurs initiales différentes, même d'un millième changerait entièrement le comportement des trois variables au cours du temps (d'où le nom "modèle chaotique") mais formeront toujours des cercles autour de l'attracteur. On remarque aussi que ce modèle est instable car il ne converge vers aucun point fixe.

\subsection{ Simulations avec d'autres paramètres }
\item 
Dans cette partie, on a effectué une nouvelle résolution du modèle à deux dégrées de liberté à partir de nouveau paramètre. Dans la figure~\ref{Proie et Predateur en fonction du temps} et la figure~\ref{Proie et Predateur en fonction du temps 2}, on a utilisé les paramètres suivant (A,B,C,D,X0,Y0)= (1.2,0.4,0.4,0.1,11,3) afin de tracer dans un premier temps l’évolution de la population des proies X et celle des prédateur Y en fonction du temps, ensuite de tracer l’évolution de la population de proie en fonction de celle des prédateurs. Dans figure~\ref{Proie en fonction du predateur} et la figure~\ref{Proie en fonction du predateur 2}, on recherche la solution pour de différents paramètres : (A,B,C,D,X0,Y0)= (1.1,0.3,0.4,0.2,3,10).

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/1ProieAndPredateurVsTimenewparam}
\caption{Modèle à 2 degrees de libèrté : proie (x) et predateur (y) en fonction du temps avec de nouveau parametres}
\label{Proie et Predateur en fonction du temps}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/1ProievsPredateurnewparam}
\caption{Modèle à 2 degrees de libèrté : proie (x) en fonction de predateur (y) avec de nouveau parametres}
\label{Proie en fonction du predateur}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/2ProieAndPredateurVsTimenewparam}
\caption{Modèle à 2 degrees de libèrté : proie (x) et predateur (y) en fonction du temps avec de nouveau parametres}
\label{Proie et Predateur en fonction du temps 2}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../fig/2ProievsPredateurnewparam}
\caption{Modèle à 2 degrees de libèrté : proie (x) en fonction de predateur (y) avec de nouveau parametres}
\label{Proie en fonction du predateur 2}
\end{figure}
    

\section{TOURBILLONS MARGINAUX}
Dans cette partie, on va s’intéresser à un certain phénomène de turbulence qui est causé par l’écoulement de l’air autour d’une aile d’avion. Lors d’un vol, un avion est systématiquement confronté à un écoulement de fluide (air) autour de ses ailes. Les flux d’air vont s’écoulé plus rapidement sur l’extrados et plus lentement sur l’intrados dans le but de se rejoindre à l’extérieur de l’aile, cela va induire un gradient de pression entre la surface basse et haute de l’aile qui va alors crée des efforts de portance permettant ainsi à l’avion de gagner en altitude. Néanmoins, dans les situations réel le flux de l’intrados est détourné d’un petit angle de sa trajectoire vers l’extrémité de l’aile, alors que le flux d’air présent sur l’extrados est dévié vers le centre de l’aile. Les flux de fluide se croisent à l’arrière de l’aile et forment de mini tourbillon. Toute fois à l’extrémité de l’aile, ces flux vont se croiser sur le coté des ailes en contournant l’extrémité de ce dernier, l’air va s’enrouler à l’arrière de l’aile et former des tourbillons dont le diamètre va augmenter en s’éloignant de l’avion. Ces tourbillons sont appelés tourbillons de Prandtl ou tourbillons marginaux. Par ailleurs, la différence de pression entre l’intrados et l’extrados étant responsable de la portance et de même de l’induction des tourbillons, on peut s’attendre à une relation liant les effets de portance à ceux de la turbulence. Ainsi, l’intensité des tourbillons va évoluer en fonction de la portance. On commence par définir la portance dans un cas 2D.

$Pz=Cz.S.p.V^{2}/2$ 

Avec Cz le coefficient de portance, S la surface de l’aile, p la densité volumique et V la vitesse du fluide à l’infinie.  D’un autre côté, on peut lier l’intensité d’un tourbillon à la portance par la relation suivante.

$Pz=I.p.V.L$

Avec I l’intensité du tourbillon et L la longueur de l’aile. Or d’après le théorème de Helmholtz, l’intensité d’un tourbillon est constante sur toute la longueur L de l’aile. Une vitesse U orthogonal à la vitesse de l’écoulement V, va être induite par le tourbillon. U va être positifs à l’extrémité de l’aile et négative au centre, formant ainsi un effet de cisaillement dans le fluide. On en déduit la vitesse U en un point M de l’aile d’après le théorème de Prandtl.

$dU=-\left(dI/dy).dy/4.\pi.(M-y)\right)$

On intègre cette relation sur toute la longueur de l’aile et on retrouve la vitesse induite U en chaque point M.

$V(M)=-1/(4.\pi)\int_{-\frac{L}{2}}^{\frac{L}{2}}(dI/dy)/(M-y).dy$

Les tourbillons formés à l’arrière de chacune des ailles tournent dans un sens opposé et ont un diamètre plus important lorsque la vitesse de l’avion diminue, c’est la raison pour laquelle on a tendance à les remarquer lors de l’atterrissage ou le décollage d’un avion. Les tourbillons marginaux induisent des forces de trainée supplémentaire et de plus ils peuvent être très dangereux pour les autres avions qui pourrait traverser cette zone turbulente.

\section{BIBLIOGRAPHIE}

\item
Systèmes à faible degré de liberté — Instabilités et turbulences (univ-grenoble-alpes.fr)
\item
Équations de prédation de Lotka-Volterra — Wikipédia (wikipedia.org)
\item
Effet Papillon et Théorie du Chaos - YouTube 
\item
https://www.lavionnaire.fr/ 
\item
https://heliciel.com/ 
\end{itemize}
\end{document}
